# 附加实验 3 :  mips基本指令集

附加实验要求在实验3实现的流水线CPU上添加若干mips指令,通过龙芯竞赛的功能测试

## 实验概述

在实验3的基础上实现一个较为完整的MIPS指令的子集,并使用提供的测试环境对实现的CPU进行功能正确性验证。

由于本实验涉及内容较多，无法通过实验指导一一说明，因此以"CPU设计实战"(以下简称指导书)一书作为详细指导指南，此处将结合该书的部分章节对实验内容进行简要的说明，如有不明确之处，以指导书为准。

实验大致分为如下6个步骤

1. 封装sram接口
2. 扩展运算类指令
3. 修改分支跳转类指令
4. 实现乘除系列指令
5. 增加访存类指令
6. 实现异常处理

## 实验环境

请在该 [github地址](https://github.com/github110037/2022-HIT-NSCSCC) 获取所需的实验环境,以下是README:

哈工大2022计算机体系结构最终附加实验mips基本指令集实验环境

文件夹结构如下:

```bash
├── doc_v0.01
│   ├── A01_第六届系统能力培养大赛团体赛技术方案.pdf
│   ├── A02_大赛设计报告模板_仅供参考_v1.00.docx
│   ├── A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01.pdf            ***所需完成的全部指令的中文文档说明
│   ├── A04_龙芯体系结构教学实验箱（Artix-7）介绍_v1.00.pdf
│   ├── A05_龙芯体系结构实验箱（Artix-7）-原理图与引脚列表_v1.00
│   ├── A06_vivado安装说明_v1.00.pdf
│   ├── A07_vivado使用说明_v1.00.pdf
│   ├── A08_交叉编译工具链安装_v1.00.pdf
│   ├── A09_CPU仿真调试说明_v1.00.pdf                               
│   ├── A10_FPGA在线调试说明_v1.00.pdf
│   ├── A11_Trace比对机制使用说明_v1.00.pdf                         ***对仿真环境的介绍说明
│   ├── A12_类SRAM接口
│   ├── AMBA总线协议
│   └── MIPS32手册
├── func_test_v0.01
│   ├── cpu132_gettrace
│   │   ├── golden_trace.txt
│   │   ├── rtl
│   │   │   ├── BRIDGE
│   │   │   ├── CONFREG
│   │   │   ├── myCPU
│   │   │   ├── cpu132
│   │   │   ├── soc_lite_top.v
│   │   │   └── xilinx_ip
│   │   ├── run_vivado
│   │   │   ├── cpu132_gettrace
│   │   │   └── soc_lite.xdc
│   │   └── testbench
│   │       └── tb_top.v
│   ├── README.txt
│   ├── soc_sram_func
│   │   ├── rtl
│   │   │   ├── BRIDGE
│   │   │   ├── CONFREG
│   │   │   ├── soc_lite_top.v
│   │   │   └── xilinx_ip
│   │   ├── run_vivado
│   │   │   ├── mycpu_prj1
│   │   │   └── soc_lite.xdc
│   │   └── testbench
│   │       └── mycpu_tb.v
│   ├── soft
│   │   └── func
│   │       ├── bin.lds.S
│   │       ├── convert.c
│   │       ├── include
│   │       │   ├── asm.h
│   │       │   ├── cpu_cde.h
│   │       │   └── regdef.h
│   │       ├── inst
│   │       ├── Makefile
│   │       ├── obj
│   │       │   ├── axi_ram.mif
│   │       │   ├── data_ram.coe
│   │       │   ├── data_ram.mif
│   │       │   ├── inst_ram.coe
│   │       │   ├── inst_ram.mif
│   │       │   ├── main.bin
│   │       │   ├── main.data
│   │       │   ├── main.elf
│   │       │   └── test.s
│   │       ├── README.txt
│   │       ├── rules.make
│   │       └── start.S
│   └── 功能测试说明_v0.01.pdf                                      ***sram接口的说明和仿真使用方法
└── README.txt                                                      ***本文件，说明实验环境结构
33 directories, 41 files
```

* 其中***表示必读文件，含有重要的指导信息
* doc文件夹存放大量的文档说明，包括Vivado和MIPS32手册
* func_test_v0.01文件夹下为整个实验环境,具体说明参照A09_CPU仿真调试说明_v1文档

对实验的理解请按照如下顺序阅读,并结合实验指导说明一起理解:

```bash
功能测试说明_v0.01  ->  A11_Trace比对机制使用说明_v1.00  ->  A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1
```

## 实现思路

### 封装sram接口

该部分要求修改CPU对外暴露的信号，使得CPU放在龙芯提供的测试环境中能够仿真。对应于
**指导书4.3.2**

1. **sram接口**: sram接口是龙芯官方提供的一种顶层接口规范。
对于实现了这中接口的CPU，都能直接嵌入功能测试环境中进行仿真调试。
sram接口需要CPU对外暴露两部分，一部分是访存接口，一部分是debug接口。
具体的访存接口名称，长度，数目等详见
**func_test_v0/功能测试说明_v0.01.pdf** 或
**指导书102页**

    >    * debug接口，和课程实验相同，即`PC`,`wen`,`wnum`,`wdata`
    >    * 访存接口，完全类似于Xilinx提供的BlockMemory的接口，即`en`,`wen`,`addr`,`wdata`,`rdata`。
    >    如果不清楚BlockMemory的使用，请参考**指导书3.3节**。

   CPU对外提供访存接口，使得CPU和存储器完全分离，方便外部测试环境设置存储器的内容。
在完成该封装之后，可将CPU源码文件(或文件夹)放入`./func_test_v0.01/soc_sram_func/myCPU`的文件夹。
打开Vivado手动将上述的myCPU文件夹添加到设计源文件中，如果接口编写正确，结果入下图所示

    ![no error top struct](../_static/img/labs/extra_lab3/topStruct.png)

2. **复位点**:封装的另外一个要点就是CPU执行的起始点。
根据**指导书4.1.2节**和**MIPS32手册**都可知，CPU上电之后从`0xBFC00000`开始取指执行。
在课程实验时，PC大都复位在0处，这是不符合指令规范的。

3. **地址映射**:除了处理复位点，还必须要注意的就是地址映射。
mips详细完全的地址映射规定详见**指导书附录C4.1节**和**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01**。在功能测试中，只需要实现简单的直接映射，不需要实现虚地址和Cache访存。简而言之，需要对kseg0和kseg1两个段的高3位抹零，其余不便即可。

完成以上三条之后，点击simulation，可以编译不报错的进行仿真进入仿真调试页面，如下图所示。

但是可以在控制台中看到如下内容，表示第一条指令执行结果错误。
本节中无需在意控制台输出，只要成功进入仿真页面，并且输出错误即可进入下一部分。
如果成功进入仿真页面，但是运行仿真之后没有错误暂停，表明存在问题，不能进入下一步。
可能的问题有: 连线不正确，复位不正确等，需要自行排查。
具体对控制台输出的说明, 输出的时机和原理。可以结合
**A11_Trace比对机制使用说明_v1.00**阅读
**./func_test_v0.01/soc_sram_func/testbench/mycpu_tb.v**的源码。

![start simulation](../_static/img/labs/extra_lab3/start.png)

### 扩展运算类指令

该部分要求增加如下指令:
**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中从3.3.1到3.3.10，3.4和3.5节全部，共24条指令**。
对应于
**指导书4.12和5.1节**

1. **错误分析**:上一步的接口封装使得课程实验3中写的CPU能够在竞赛的环境中进行测试，
但是为什么会第一条指令执行结果错误? 首先必须明确CPU第一条执行的指令是什么，
这部分内容在课程实验中是被写在自行实现的存储器中。
但是现在CPU只是向外提供访存接口，内部没有存储器，需要在实验环境中找存储器中的源码。
阅读
**A11_Trace比对机制使用说明_v1.00**
可知，
CPU执行的`main.bin`由`main.elf`链接而成，
`main.elf`又被反汇编成`test.s`。
因此**可通过查看./func_test_v0/soft/func/obj/test.s确定CPU执行的内容**。
在`test.s`中搜索`bfc00000`这条PC,发现对应的指令是`li t0 -1`。

2. **指令分析**: 显然，这是一条CPU中未实现的指令，因此执行结果错误。
但是A03文档中也不存在`li`指令，是否意味着这是一条"超纲"的指令?
并不是，`li`是mips汇编语言的记号,并非mips指令, 表示`Load Immediate data`。
而能实现`li`功能的指令则可以通过仔细对比二进制编码来发现。
再给一点提示: 这是一条逻辑运算指令，而且汇编记号中带有数字，表明该指令的寻址方式是立即数寻址。
该部分需要添加类似指令。

   现简要梳理所需实现的指令类型，共三种,其中op表示运算，imm和sa是指令中的立即数

   > * 三寄存器运算指令: rd = rs op rt
   > * 二寄存器运算指令: rt = rs op imm
   > * 二寄存器位移指令: rd = rt (>>|<<|>>>) sa

3. **指令实现**: 不论是观察形式还是仔细阅读指令的文档，显然，只是计算方式和运算的操作数略有不同。
指令的实现可以复用大量的数据通路, 实现上的难度不算太大，在此只做简要提示。
如果觉得实现困难，可以先参考**指导书4.1,5.1节**

    > * 课程实验实现的ALU对24条指令的功能不足够，首先要扩展ALU运算功能
    > * 考虑到存在不同寻址方式的指令，因此需要在ID添加多路选择器来选择ALU的源操作数来源
    > * 注意部分位移指令的格式和其他的运算指令有些许不同
    > * 注意ADD和SUB指令需要实现运算溢出异常，这一步可以先不考虑。
    > 但是需要扩展ALU，使其能够对加减法是否溢出进行判断。

在实现了以上的指令之后，你至少可以在实验环境中的测试跑过2条指令或者是跑到`0xbfc006fc`。
只需保证前两条指令执行正确方可进行下一步，不必运行到`0xbfc006fc`

### 修改分支跳转类指令

该部分要求修改并实现如下指令:
**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中从3.6节全部，共12条指令**。
对应于
**指导书4.1.2，4.2和6.1节**

1. **延迟槽指令**: 课程实验的2中对于转移类指令的描述有个Warning,为了简化分支指令的指令，
课程实验中的跳转指令并不符合mips规范,有相同之处也有不同,详细描述参照**指导书83页**, 下做简述:

    > * 同: 转移目标计算方式，课程实验和A03文档均是如下描述
    > "转移目标由立即数offset左移2位并进行有符号扩展的值加上该分支指令对应的NPC计算得到"
    > * 异: 实际的执行流, MIPS规范要求分支跳转指令是具有延迟槽的,
    > 表明紧跟分支跳转指令后的指令必须先被执行，再执行分支跳转目标。
    > 课程实验则是直接执行分支跳转目标

2. **延迟槽实现**: 对于经典的五段流水，延迟槽利大于弊。
利用延迟槽可以实现**无气泡不刷新**的分支跳转指令。
详细可以参考**指导书4.1.2.6，4.2.3，4.2.2节**,也可以自行设计。
但是一定要简洁且清晰，这与后面的乘除和异常两步非常相关，都是控制指令流的重要步骤。
下述指导书P94页方案二思路总结, 结合下表理解:

    > 1. IF段设置一个PC寄存器,上电复位`0xbfbfffff`，代表当前IF段取出的指令的PC。
    > 上电时正因为没有发出访存请求，`bfc00000`的指令还未读出，所以是`bfcfffff`
    > 2. 使用PC寄存器+4的数值和ID段计算出的`Dest`(分支跳转目的)进信号行二选一，
    > 进行选择的信号是ID段的`isTake`(表示当前ID段的分支跳转指令是否需要跳转)信号。
    > ID段复上电复位时，因为ID段没有任何指令，所以通过ID段的段间寄存器为`isTake`复位为`1'b0`。
    > 将二选一结果记为`nextPC`, 此时`nextPC`是`bfc00000`
    > 3. 上电第一周期，将取指总线上的addr和PC寄存器的的写入值赋值为`nextPC`,即`bfc00000`。
    > 上电第二周期，PC寄存器值被改写，值是bfc00000,存储器读出的数据为`bfc00000`处的指令。
    > 该指令进入IF段。
    > 此时的`nextPC`根据2的计算方式为`bfc00004`
    > 4. 如果`bfc00000`是跳转指令，跳转地址为`bfc00100`。
    > 则上电第二周期的`nextPC = bfc00004`对应的就是延迟槽指令。
    > 上电第三周期存储器读出延迟槽指令，PC变为`bfc00004`，即延迟槽指令在IF段，
    > `bfc00000`的分支指令已经离开IF段进入ID段了。
    > 由于段内是组合逻辑，因此`isTake`变为1，`Dest`变为跳转目的，同时`nextPC`变为`Dest`。
    > 下一周期即可读出跳转目的，实现无延迟无气泡流水线。

    |variable           |clk0           | clk1      |clk2       |clk3       |
    | ----              | ----          | ----      | ----      | ----      |
    |reg  [31:0] PC     | bfcfffff      | bfc00000  | bfc00004  | bfc00100  |
    |reg         isTake | 1'b0          | 1'b0      | 1'b1      | 1'b0      |
    |reg  [31:0] Dest   | any           | any       | bfc00100  | any       |
    |wire [31:0] nextPC | bfc00000      | bfc00004  | bfc00100  | bfc00104  |

3. **分支跳转指令指令格式**: 除了已经实现的BEQ和J指令还有其他类型的分支跳转指令,下述分类和实现:

    >* 3.6.1到3.6.6同属BEQ类分支指令，指令格式较为类似，可以从opcode和rt位(20到16位)区分，
    >仅需根据不同指令编码，增加不同的运算。
    >* 3.6.7到3.6.8在BEQ的基础上增加了Link操作，即将延迟槽指令的下一条PC回写31号寄存器。
    > 必须根据rt位区分是否需要Link操作
    >* 3.6.9到3.6.10同属J类跳转指令，指令格式类似，可以仅从opcode区分。区别也仅是是否需要Link。
    >* 3.6.11到3.6.12同属JR类，跳转目的为通用寄存器，解码较为复杂，之间的区别也是是否需要Link。
    > 需要增加多路选择器选择跳转目的。

最后做如下提示:

* 如有CPU实现了定向(旁路)，需要CPU确保计算跳转目的寄存器数据是最新的，否则需要暂停
* 除了`JALR`指令外的所有后缀为`AL`指令,链接的寄存器都是31号，`JALR`和`JR`链接的寄存器是`rd`

如果你正确的实现了以上的所有分支跳转指令，理论上来说可以通过前43个测试点，出现如下的输出

![pass the 43th Point](../_static/img/labs/extra_lab3/43thPoints.png)

### 实现乘除系列指令

该部分要求增加如下指令:
**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中3.3.11到3.3.14和3.7节全部**。
对应于
**指导书5.2节**

1. **HI/LO寄存器**: 通过阅读**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1的1.2节**可以知道，
mips的寄存器除了32个通用寄存器还包括两个乘除专用寄存器。
分别是HI/LO寄存器，各32位，用于存放乘除运算结果的高低位或者是商和余数。
知道了这条再去阅读
**3.3.11到3.3.14**
就不难理解乘除指令的含义，
而
**3.7节**
的全部指令则是解决了HI/LO寄存器和通用寄存器之间的数据交换，
因为HILO寄存器对用户并不可见，无法像使用通用寄存器一样使用HILO寄存器。
所有涉及HILO寄存器的指令，将在本节全部解决。

2. **乘除法实现细节**: 对于如何使用硬件实现乘除法，组成原理课和指导书5.2节均有详细描述，在此不赘述。
实现的全部细节，包括HILO的写入读出时机，数据冲突的解决等问题，可以完全参照指导书。
但是书中有一点没有提，在此稍作介绍:
因为乘除指令无法在一个时钟周期内完成，因此需要决定你实现的是**阻塞乘除指令**还是**非阻塞乘除指令**，
即在进行乘除计算、且没有HILO数据冲突的时候，流水线是否可以继续向前流动。

    * 阻塞即一旦EXE段遇到乘除指令，EXE段之前的全部流水线需要暂停，不能向前流动。
    该方法实现简单、在后期也会少bug，但是性能略有下降。
    * 非阻塞即当EXE遇到乘除指令且ID段的指令没有HILO数据冲突的时候，整条流水线都可以流动，但是需要注意的点更多。
    首先是当乘除正在执行时，若后一条指令是HILO读指令，这是必须暂停的。
    至于写HILO指令(包括乘除指令)，可以设计为暂停，也可以直接覆盖。取决个人设计，相对应的难度不同。
    在此，实现上稍作提示: **将HILO和乘除器的接口设计为带有`sourceData`的握手信号的接口。
    同时需要`hasData`信号表示乘除器正在计算，`dataOk`信号表示乘除器计算完成**。
    所谓握手信号的设计，可参考指导书5.2.1的对除法器IP接口的介绍，
    也可参考8.1的类sram访存总线的设计。
    下述个人实现思路:

        > 1. 一旦用于源操作数的`sourceData`握手成功，将`hasData`拉高，流水线即可向前流动。
        > 2. 直到乘除器的计算完成，将`dataOk`拉高，表示完成计算，同时乘除器给出结果
        > 3. 下一拍如果没有新的计算请求的话，将`dataOk`和`hasData`全部拉低
        > 4. 在`dataOk`和`hasData`均为高的这一拍，尝试将结果写入HILO
        > 5. 如果EXE段的指令需要读写HILO，必须保证`!(hasData && !dataOk)`，否则流水线暂停

    * 阻塞乘除和异常处理的相性极差，这部分在异常处理的时候还会重点论述。
    * 如果CPU实现了定向(旁路)，也需要考虑读HILO的指令的数据前递的问题。
    是否需要增加新的旁路取决于读HILO指令在哪一段可以的得到数据。

实现乘除系列指令之后，测试可以如下图所示通过第58个测试点，
如果仅能通过51个测试点，则需要着重考虑乘除配套指令和延迟槽指令混合的情况。
请确保58个测试点通过之后再进行下一步。

![pass the 58th Point](../_static/img/labs/extra_lab3/58thPoints.png)

### 增加访存指令

该部分要求增加如下指令:
**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中3.9节全部，共8条指令**。
对应于
**指导书6.2.1和6.2.2**

1. **指令分析**: 这一步需扩充访存指令，访存类指令在实验3仅仅实现了LW和SW指令。
阅读A03手册可以理解，添加额外的访存是为了支持字节访存和半字的访存。

    > * 实现功能上: 访存类指令只有寄存器和存储器之间的数据交换，变化的仅是访存的字节数目。
    > * 指令格式上: 除了opcode没有任何区别，可以直接通过opcode区分

2. **指令实现**: 由以上分析可知，大部分的数据通路可以利用。

    > * 对于访问，仅需要在WB段增加多路选择器，选择相应的处理过的读出数据进行回写。
    > * 对于存储，仅需要在EXE段增加多路选择器，选择相应的处理过的寄存器数据进行存储。

注意事项:

* 应该注意到异常的触发。对于非字节的访存指令，都可能触发异常，之后会在异常一节详细论述。
* 如果CPU实现了定向，也需要考虑定向。且对于紧跟load指令后，且需要使用load结果的指令，必须暂停。

这部分的实现，相对于之前的一些步骤难度较低。在补全以上的指令之后，可以通过第64个测试点。请确保通过以上测试点之后再进行下一步

![pass the 64th Point](../_static/img/labs/extra_lab3/64thPoints.png)

### 实现异常处理

该部分对应于**指导书第七章**，要求完成的任务如下:

* 添加异常相关的CP0寄存器,
即**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中的第六节**
* 添加异常相关的特权指令,
即**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中的3.8和3.10节，共5条指令**
* 增加控制回路,使CPU在指令特权指令或是产生中断的时候能够进行符合mips规范的行为,
即**A03_“系统能力培养大赛”MIPS指令系统规范_v1.01中的第五节**

这部分的难度较大，建议先通读一遍指导书第七章。
指导书中对如何参阅手册，如何编写寄存器和实现指令都有详尽的解释。
现简要的梳理指导书的概念和内容:

1. **精确中断**: 产生中断的指令之后的指令不能在中断处理程序开始前产生任何执行效果。且mips需要精确中断。
2. **CP0寄存器**: mips架构下为了实现中断而添加的一组寄存器(有多个)，其功能包括并不限于保存中断现场。
这样能够减少中断所需的访存操作(类似于x86架构下,中断周期需要把断点信息保存在存储器中)。
该寄存器类似于HILO寄存器，无法直接使用，只能通过MTC0和MFC0进行CP0寄存器和通用寄存器之间的数据交换。
与HILO寄存器不同的是该寄存器具有不同的读写权限，和较为复杂的数据冲突。
3. **响应例外的一般性过程**: 尽管中断和异常是不同的概念，但对mips仅使用一套固定的处理流程以简化CPU执行的设计。
而这两种不同的功能，则由软件实现。当异常(或中断)发生时，CPU需要完成如下工作:

    >   * 根据CP0寄存器的某些位域，判断是否可以产生中断或异常，若可，则将CP0寄存器的异常位置起
    >   * 根据当前指令是否是延迟槽指令，将当前PC或者PC-4写入CP0寄存器组的某个寄存器。
    >   同时，将当前指令是否是延迟槽指令这一信息写入CP0寄存器组的某一位。
    >   * 将异常(或中断)发生的原因写入CP0寄存器组的某些位域
    >   * 将中断向量地址写入PC寄存器，重新取值执行

4. **返回**: 从异常处理程序的返回需要使用特定的指令`eret`，当执行该指令是时，CPU要做如下工作:

    >   * 将CP0寄存器组的异常位置零
    >   * 从CP0寄存器中专门用于保存返回地址的那个寄存器中取出数据，并用该数据设置PC重新取值执行

在**完全理解**了以上的概念和内容之后
(如果在看完指导书之后还是不太理解，建议多读几遍或者尝试询问老师)，
恐怕还难以动手实践。以上的知识只能帮助你读懂手册，此时，你需要开始阅读手册进行工作的细化。
首先分析每个寄存器位记录的信息和实现的功能。
理解之后，需要分析每个CP0寄存器的每个位域的读写时机，这是为了解决CP0寄存器组的写后读冲突做准备。
在这对某些寄存器的位域做一些重复但是重要的提醒:

* Cause寄存器的TI域需要在写Compare寄存器的时候需要清除
* Count寄存器是每两个时钟周期加1。
* 在Compare寄存器和Count寄存器相同的那个周期，Cause.TI写使能需要置起。
下一周期，TI被写入1，此时Cause.IP7采样到TI为1，IP7写使能置位。
再下一个周期，Cause.IP7写入1。
注意，虽然此时Count和Compare已经不再相同，但是TI位不需要被清零。

在梳理完成所有的CP0寄存器组的功能之后，可以开始设计如何实现精确例外了。
显然，按照指导书上所言，需要安排在一个流水段统一处理，且该流水段之后的所有流水段不得产生异常，
类似于x86架构中的中断周期。至于这个"统一处理的流水段"是哪一段，取决于你的设计，
参考书对五段流水也有明确的建议。
简而言之，越简单越好，能复用的通路越多越好。
不需要为了省一两个中断处理的时钟周期而实现所谓的"动态异常处理"，
异常处理**不需要**考虑性能，正确简单即王道！
在设计的时候最后有几个点需要提示:

* 所有的异常和中断都必须附着在一条指令上，而不能附着在因为暂停产生的"气泡"上
* 对于CP0寄存器写后读冲突，建议直接从设计上根绝掉。实在根绝不掉，可通过暂停流水线或者在修改CP0寄存器之后重新取指执行这两种方案解决。
* 某些CP0寄存器如果手册没有要求复位数值的，请一定复位清零(个人暴论)
* 运算指令会产生溢出异常，需要使用扩展的ALU的溢出输出接口来判断是否有溢出异常
* 访存地址异常也需要判断是否产生，最迟需要在开始访存前就知道，因为异常指令不能产生执行效果，此时访存不能进行。同理，异常指令后的访存指令也不能有实际访存效果
* 名为RI的保留指令异常在真实mips架构下异常复杂
(详细可参考doc_v0.01/MIPS32手册/MIPS Architecture For Programmers Volume III -
The MIPS32 and microMIPS32 Privileged Resource Architecture.rev3.12.pdf)
但是功能测试可以简单实现: 对于你没有实现的任何其他指令编码，直接报RI异常就可以通过功能测试

以上就是对所有对异常处理实现的建议，如果你能顺利完成，那么你可以完全通过89个功能测试，实验到此结束。

......原本是这样的。但是，如果在第4步实现了**非阻塞乘除**，那么异常处理的测试程序会产生较多的bug。
请考虑如下两种情况是否会在你的CPU中出现，如果出现了，应该怎么做:

1. 情况1， 异常指令紧跟在乘除指令后，异常触发时乘除运算尚未完成并没有写入HILO寄存器
2. 情况2， 乘除指令或是MTHILO指令紧跟在异常指令后，异常触发时以及修改了HILO寄存器

这两种问题是否存在取决于设计，但是对于实现了非阻塞乘除的CPU或多或少都会存在，那怎么处理？
解决的原则是精确异常:异常指令前的所有指令不能产生执行效果,以下是正确的CPU行为:

1. 情况1，不应该清空乘除器中的工作，应当让其完成并写入HILO寄存器
2. 情况2，不应该修改HILO寄存器。

在此仅以 **乘除请求发起和HILO读写在EXE，异常处理在WB**为例进行讨论解决方案，其他设计的讨论方法类似。

情况2比较好解决，类似于访存。
如果在访存指令前存在异常指令，则访存不能进行。
同理，HILO寄存器的修改e不能进行。
如何知道访存指令或者HILO写指令前存在异常指令?可以通过数据前递可以解决这个问题。
将该流水段前的所有流水段是否有异常这个信号前递到该段进行判断即可。
均无异常则正常修改或者访存，否则直接停止访存和修改，等待异常处理刷新流水线。

情况1解决方案是个人所想，有缺陷，希望各位能够自行判断加以创新。
分析情况1的产生原因，是由于乘除指令的延迟性造成的。
当异常出现需要刷新流水线时，难以判断乘除器中的计算是在异常指令前开始的还是异常指令后开始的。
正是由于非阻塞的延时性，导致了顺序的混淆。
最原始的解决方法: 记录乘除指令附近"序"的信息。下述详细方案:

1. 当乘除指令A在EXE段发起乘除请求之后，每一条流经EXE段的指令B,C,D都携带一个标记,
表示该指令的位置在**乘除指令A**之后
2. 如果B,C,D...指令中存在异常指令，发起流水线刷新请求，则乘除器需要根据是这个标记来判断自己是否应该被刷新。
3. 一旦乘除指令被写入HILO，EXE不再让流经的指令携带标记

至此，非阻塞乘除相关的异常问题也被解决。请记住所有解决异常问题的出发点都在"精确异常"的定义。

## 参考资料

1. CPU设计实战
2. 自己动手写CPU

## 强烈建议

1. 通读指导书第四章再来看本实验！！！
2. 通读指导书第四章再来看本实验！！！
3. 通读指导书第四章再来看本实验！！！

本实验是综合指导书4-7章的所有内容，是一个十分庞大，需要花费许多时间精力的实验，不论是对于新入手的同学，或是刚刚做完课程实验3的同学，或是说对mips有些许了解的同学，这都是你们设计实现的第一个较为完整指令集，整整56条指令。

但是无需担心，在课程实验3中已经完成了指导书第四章的主要部分。简而言之，课程实验3中实现的10条指令是56条指令中每一种指令的一个典型例子，现在你们需要将实验3中的每一条指令补全和扩充数条。这意味着有大量的已经实现的数据通路可以复用，会较大的简化工作负担。

既然如此，为什么还需要通读完第四章再来做这个实验呢？事实上，并没有这么简单。诚如指导书82页所言，CPU结构设计是一个反复迭代的过程，逐步求精的过程。若你对你将在该实验中添加什么类型指令，完成什么类型工作没有一个整体纵观的认识的话。恐怕你在本实验1-5步中遇到问题只能"头疼医疼，脚疼医脚"。纵使你用这样的方法能勉勉强强的完成到第五步，那么第六步将是最大的困难。异常处理的实现需要在对自己的CPU有充分认识的基础上，编写大量的控制逻辑和寄存器。此外这个过程也有大量的数据冲突需要通过控制逻辑来解决。事实上，在做本实验之前，最好能够通读指导书4-7章,这样，或许才能比较顺利的完成

当然，为了减少各位同学不必要的阅读，请至少通读完第四章之后在做这个实验。该实验说明将按照指导书的顺序，一点一点的指导各位去修改扩充你们自己的CPU，或许会因为课程实验3的完成导致指导书有部分的重复，但是还是希望能够全部阅读，为了你们能够顺利的完成实验。
